%%
% BIThesis 本科毕业设计论文模板 —— 使用 XeLaTeX 编译 The BIThesis Template for Undergraduate Thesis
% This file has no copyright assigned and is placed in the Public Domain.
%%

% 第一章节
\chapter{预备知识}

\section{实验预备知识}

\subsection{PE文件}

\textcolor{black}{PE文件是Windows操作系统下的可执行文件形式，包括EXE（可执行文件），DLL（动态链接库），SYS（系统文件）等类型。}

\textcolor{black}{PE文件中包含PE文件头（IMAGE\_NT\_HEADERS），其中的COFF文件头（IMAGE\_FILE\_HEADER）和可选首部（IMAGE\_OPTIONAL\_HEADER）中的有些部分是我们需要修改的目标。}]

\textcolor{black}{COFF文件头（IMAGE\_FILE\_HEADER）包含如下关键字段：}

\textcolor{black}{（1）Machine：目标CPU架构，指明了能运行这个程序的机器码，可以指明支持程序运行的机器架构是x86、x64、PowerPC、ARM等。}

\textcolor{black}{（2）NumberOfSections：指明所有节区的数量。}

\textcolor{black}{（3）TimeDateStamp：时间戳，指明了这个文件被编译生成的时间。}

\textcolor{black}{（4）SizeOfOptionalHeader：可选首部的大小。}

\textcolor{black}{（5）Characteristics：文件的类型，是动态链接库，还是可执行文件等类型。}

\textcolor{black}{可选首部（IMAGE\_OPTIONAL\_HEADER）包含如下字段，可选首部指明了当PE程序被载入内存后的一些情况：}

\textcolor{black}{（1）Magic：魔法位，包含PE信息，一定要和COFF文件头中的Machine对应，否则就会报错导致程序无法启动。}

\textcolor{black}{（2）AddressOfEntryPoint：程序入口点，即相对虚拟地址。}

\textcolor{black}{（3）ImageBase：加载机制。}

\textcolor{black}{（4）SectionAlignment：内存中节区的对齐粒度，不建议修改，否则程序可能无法启动。}

\textcolor{black}{（5）FileAlignment：文件中节区的对齐粒度，不建议修改，否则程序将无法启动。}

\textcolor{black}{（6）SizeOfImage：加载到内存后的总大小。}

\textcolor{black}{（7）SubSystem：子系统类型。}

\textcolor{black}{（8）DataDirectory：数据目录表，记录某些数据的位置及其大小。}

\textcolor{black}{PE文件中的节表（Section table）描述了每个节的属性，由多个IMAGE\_SECTION\_HEADER组成，每个条目对应一个节区，包括下列关键属性：}

\textcolor{black}{（1）Name：节区的名字。}

\textcolor{black}{（2）VirtualAddress：虚拟地址中的起始相对位置。}

\textcolor{black}{（3）SizeOfRawData：节区中数据的大小。}

\textcolor{black}{（4）PointerToRawData：节区偏移量。}

\textcolor{black}{（5）Characteristics：节区属性。}

\textcolor{black}{节区数据正常情况下应包含如下内容：}

\textcolor{black}{（1）.text：代码节，存放该PE程序执行的指令。}

\textcolor{black}{（2）.data：已经完成初始化的某些数据。}

\textcolor{black}{（3）.rdata：只读（Read Only）的数据。}

\textcolor{black}{（4）.rsrc：资源节，存放PE文件的图标等信息。}

\textcolor{black}{（5）.reloc：重定位信息，可以用于动态链接库的装载过程。}

\textcolor{black}{（6）.idata：import data，即导入函数信息。}

\textcolor{black}{数据目录表中包含的内容如下：}

\textcolor{black}{（1）Import Table：导入表，用于存放该PE文件依赖的动态链接库和调用的某些函数。}

\textcolor{black}{（2）Export Table：导出表，可以用于存放这个PE文件封装好的函数，多半运用于动态链接库封装函数供其余PE程序调用使用。}

\textcolor{black}{（3）Relocation Table：重定位表，修复地址偏移相关问题。}

\textcolor{black}{（4）TLS：线程存储表，与多线程程序有关，存储线程初始化数据。}

\textcolor{black}{（5）Debug Directory：存放该PE程序的调试信息。}

\subsection{强化学习}

\textcolor{black}{基本概念相关：}

\textcolor{black}{（1）智能体：在强化学习中决策，行动，学习。智能体是一个感知者，能感知并且理解当前的状态，智能体是一个决策者，能够知道在一个状态下应该采取什么行动，智能体是一个执行者，通过改变状态从而获取奖励。}

\textcolor{black}{（2）状态：描述了智能体与环境的相对状况。}

\textcolor{black}{（3）状态空间：所有状态的集合。}

\textcolor{black}{（4）动作：智能体在某一状态下能选择的操作。}

\textcolor{black}{（5）动作空间：所有动作的集合。}

\textcolor{black}{（6）状态转移：当执行一个动作时，智能体可能从一个状态转移到另一个状态的过程。}

\textcolor{black}{（7）策略：智能体在每一个状态下应该采取什么样的动作，允许分为确定性策略和随机性策略。}

\textcolor{black}{（8）奖励：作为人机交互的一个重要手段，可以设置合适的奖励来引导智能体按照我们的预期选择正确的决策，正数奖励表明我们鼓励智能体执行该行动，负数奖励表明我们不鼓励智能体执行该行动。}

\textcolor{black}{（9）回合/尝试：智能体执行一个策略与环境交互的过程中，智能体从开始状态到终止状态停止的过程被称为一个回合或尝试，一般用英文episode来表示。}

\textcolor{black}{（10）折扣因子：用于调整智能体对于近期奖励和远期奖励的重视程度，可以记作折扣因子为γ，γ在(0,1)的范围，且折扣因子的引入允许了无限长的轨迹.}

\textcolor{black}{（11）状态值：表达式如式（2-1）所示：}
\begin{equation}
V_{\pi}(s)=E[G_{t}|s_{t}=s]
\end{equation}

\textcolor{black}{状态值说明智能体在一个状态之下，最终能获取到的回报。首先，需要了解基于时序差分策略的方法可被用于估计状态值。}

\textcolor{black}{时序差分方法的表达式若式（2-2）所示：}
